\section*{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{doc} The Basics of BitTorrent [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: https://documentation.help/uTorrent/Chapter02\_01.html (дата обращения 10.10.2021).
	
	\bibitem{wiki} Bittorrent Protocol Specification v1.0 [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: https://wiki.theory.org/BitTorrentSpecification (дата обращения 10.10.2021).
	
	\bibitem{understand} Arnaud Legout, Guillaume Urvoy-Keller, Pietro Michiardi. Understanding BitTorrent: An Experimental Perspective. [Technical Report] -- 2005 -- pp.16. -- ffinria-00000156v3.
	
	
	\bibitem{p2p} Hari Balakrishnan, M. FransKaashoek , David Karger, Robert Morris, and Ion Stoica. Looking up DATA in P2P systems. In Proc. Acm SIGCOMM’01, San Diego, CA, Aug. 2001.
	
	\bibitem{survey} Raymond Lei Xia, A Survey of BitTorrent Performance / Raymond Lei Xia,  Jogesh K. Muppala. -- IEEE COMMUNICATIONS SURVEYS \& TUTORIALS --  VOL. 12 -- NO. 2, SECOND QUARTER -- 2010 -- p.140-158.
	
	\bibitem{python} Python 3.7.12 documentation  [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: https://docs.python.org/3.7/ (дата обращения 12.10.2021).
	
	\bibitem{pycharm} Руководство PyCharm [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: https://www.jetbrains.com/ru-ru/pycharm/learn/ (дата обращения 12.10.2021).
	
	\bibitem{pyqt} PyQt5 Reference Guide [Электронный ресурс]. -- Режим доступа: https://www.riverbankcomputing.com/static/Docs/PyQt5/ (дата обращения 22.10.2021).
	
\end{thebibliography}